% Définition du répertoire contenant les images
\graphicspath{{IMAGE/}}

% FRAME Intro
\begin{frame}

\includegraphics[width=12cm]{Logos.pdf}

\vfill

\begin{center}

\vspace*{1.5cm}

\LARGE
\textbf{Modélisation et évaluation}

\vspace*{2.5cm}

\large

\textbf{Hadrien Commenges}

{\small

\vspace*{0.1cm}

\url{hadrien.commenges@univ-paris1.fr}}

\end{center}

\end{frame}




% FRAME
\begin{frame}{La trahison des modèles}

\og Ce qui est simple est faux, ce qui est compliqué est inutile \fg{} (Valéry)

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8.5cm]{magrittepandemic.png}
\end{figure}

\footnotesize
Source: Corey Chivers, \url{https://bayesianbiologist.com}
\normalsize

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{La trahison des modèles}

\begin{block}{La triade de Minsky}
  Pour un observateur B, un objet A* est un modèle d'un objet A si B peut utiliser A* pour répondre à des questions qui l'intéressent à propos de A.
\end{block}

~

\textbf{Deux médiations:}

\begin{itemize}
 \item Le modèle joue un rôle de médiation: il aide l’observateur à appréhender le phénomène
 \item L'observateur joue un rôle de médiation: il construit le modèle en fonction du phénomène et il confronte le phénomène au modèle
\end{itemize}

~

\textbf{La modélisation est une démarche dont la portée est à la fois didactique et heuristique}.

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{La trahison des modèles}

\textbf{Simuler la grippe espagnole de 1918 en 2018}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{nejm1.jpg}
\end{figure}

\footnotesize
Gates (2018) Innovation for pandemics, NEJM  
\normalsize

\end{frame}
  

% FRAME
\begin{frame}{La trahison des modèles}

\textbf{Simuler la grippe de 1918 en 2018}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{nejm2.jpg}
\end{figure}

\footnotesize
Gates (2018) Innovation for pandemics, NEJM
\normalsize

\end{frame}
  
% FRAME
\begin{frame}{La trahison des modèles}

\textbf{Simuler la grippe de 1918 en 2018}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{nejm3.jpg}
\end{figure}

\footnotesize
Gates (2018) Innovation for pandemics, NEJM
\normalsize

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Évaluation - variable quantitative}

\textbf{R\up{2} - R squared}

$$
R^2 = \frac{SSQ_e}{SSQ_t} = \frac{var_e}{var_t}
$$

Rapport entre la somme des carrés estimée et la somme des carrés totale, ou encore rapport entre la variance estimée et la variance totale.

~

$$
R^2 = \left(\frac{cov_{xy}}{\sigma_x \sigma_y}\right)^2
$$

Carré du c{\oe}fficient de corrélation linéaire.

~

\textbf{Le R\up{2} est adapté uniquement dans le cas particulier où le modèle est une régression linéaire.}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Évaluation - variable quantitative}

\textbf{RMSE - Root Mean Squared Error} (ou RSMD)

$$
RMSE = \sqrt{\frac{\sum_{i=1}^n (y_i^e - y_i)^2}{n}}
$$

Racine de la moyenne des résidus au carré, i.e. écart-type des résidus.

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Évaluation - variable quantitative}

\textbf{MAE - Mean Absolute Error}

$$
MAE = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n \mid y_i^e - y_i \mid
$$

Moyenne de la valeur absolue des résidus.


\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Évaluation - variable quantitative}

\textbf{MAPE - Mean Absolute Percentage Error}


$$
APE_{i} = \left\vert \frac{y_{i} - y_i^e}{y_i} \right\vert \times 100 ~ ~ ~ ~ ~ MAPE = \frac{1}{n} \sum_i^n APE_i
$$

$$
CAPE_{i} = \min(100, \left\vert \frac{y_i - y_i^e}{y_i} \right\vert \times 100) ~ ~ ~ ~ ~ MCAPE = \frac{1}{n} \sum_i^n CAPE_i
$$

Moyenne du pourcentage d'erreur, moyenne du pourcentage d'erreur bornée (censored). 

~

La mesure bornée (MCAPE) résoud le problème de l'asymétrie: en cas de sous-estimation du modèle l'erreur est bornée à 100, mais en cas de sur-estimation l'erreur n'est pas bornée.

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Évaluation des modèles - variable quantitative}

\textbf{Migrations en Tchécoslovaquie (1989)}

~

Flux observés

\scriptsize
\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{rrrrrrrrrrr}
    \hline
   & BC & BE & BN & BO & BS & MN & MS & SC & SE & SO \\ 
    \hline
  BC &   0 & 2411 & 3025 & 1792 & 2096 & 793 & 1110 & 284 & 282 & 395 \\ 
    BE & 3530 &   0 & 1275 & 471 & 610 & 781 & 1210 & 141 & 122 & 211 \\ 
    BN & 4120 & 1406 &   0 & 1542 & 1073 & 535 & 648 & 183 & 292 & 220 \\ 
    BO & 2635 & 399 & 1312 &   0 & 1081 & 369 & 553 & 211 & 146 & 213 \\ 
    BS & 2420 & 360 & 543 & 756 &   0 & 348 & 853 &  91 & 106 & 153 \\ 
    MN & 1852 & 1017 & 682 & 662 & 593 &   0 & 3143 & 623 & 370 & 599 \\ 
    MS & 2187 & 1267 & 702 & 669 & 1337 & 2643 &   0 & 338 & 239 & 707 \\ 
    SC & 524 & 188 & 251 & 266 & 168 & 801 & 396 &   0 & 1229 & 3839 \\ 
    SE & 769 & 302 & 534 & 292 & 206 & 689 & 444 & 1487 &   0 & 1567 \\ 
    SO & 668 & 226 & 225 & 249 & 177 & 559 & 737 & 3126 & 732 &   0 \\ 
     \hline
 \end{tabular}
\end{table}

Source: Grasland 1994, \url{http://grasland.script.univ-paris-diderot.fr}
\normalsize

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Évaluation des modèles - variable quantitative}

Flux estimés par un modèle gravitaire simpliste $F_{ij}^e = k \frac{M_i M_j}{d_{ij}^2}$ \\

\scriptsize
Les masses $M_i$ et $M_j$ sont les sommes marginales de la matrice
\normalsize

\scriptsize
\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{rrrrrrrrrrr}
    \hline
   & BC & BE & BN & BO & BS & MN & MS & SC & SE & SO \\ 
    \hline
  BC &   0 & 2901 & 6312 & 2187 & 2877 & 552 & 1066 & 184 &  53 & 312 \\ 
    BE & 4908 &   0 & 1144 & 406 & 839 & 1113 & 1659 & 214 &  55 & 333 \\ 
    BN & 11352 & 1216 &   0 & 1545 & 837 & 318 & 481 & 115 &  37 & 175 \\ 
    BO & 3466 & 381 & 1361 &   0 & 1003 & 148 & 273 &  66 &  21 & 113 \\ 
    BS & 3386 & 583 & 548 & 745 &   0 & 226 & 643 &  94 &  25 & 196 \\ 
    MN & 1075 & 1282 & 344 & 182 & 375 &   0 & 2702 & 803 & 138 & 876 \\ 
    MS & 1815 & 1670 & 455 & 293 & 930 & 2362 &   0 & 550 &  98 & 1421 \\ 
    SC & 334 & 229 & 116 &  76 & 145 & 748 & 586 &   0 & 386 & 1451 \\ 
    SE & 146 &  89 &  56 &  36 &  59 & 194 & 158 & 584 &   0 & 237 \\ 
    SO & 406 & 256 & 127 &  93 & 216 & 585 & 1085 & 1040 & 112 &   0 \\ 
     \hline
  \end{tabular}
  \end{table}
\normalsize

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Évaluation des modèles - variable quantitative}

\textbf{Estimation des flux avec 4 modèles différents}

\begin{tabbing}
 \hspace*{6cm}\= \kill
  Modèle 0: $F_{ij}^e = k M_i M_j$ \> [modèle sans distance]\\
  Modèle 1: $F_{ij}^e = k M_i M_j d_{ij}^{-2}$ \> [modèle sans ajustement]\\
  Modèle 2: $F_{ij}^e = M_i^{\alpha_1} M_j^{\alpha_2} \exp^{(\beta d_{ij})}$ \> [ajustement par régression linéaire]\\
  Modèle 3: $F_{ij}^e = M_i^{\alpha_1} M_j^{\alpha_2} d_{ij}^\beta$ \> [ajustement par régression linéaire]
\end{tabbing}

~

\textbf{Évaluation des sorties des modèles}

\small 
\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{rrrrr}
    \hline
   & Modèle 0 & Modèle 1 & Modèle 2 & Modèle 3 \\ 
    \hline
  RMSE & 760.7 & 981.1 & 530.3 & 464.4 \\ 
    MAE & 560.8 & 435.9 & 355.8 & 286.4 \\ 
    MAPE & 106.8 & 44.3 & 62.4 & 46.6 \\ 
    MCAPE & 63.1 & 43.4 & 47.3 & 38.9 \\ 
     \hline
  \end{tabular}
  \end{table}
\normalsize

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Évaluation des modèles - variable qualitative}

\textbf{Matrice de confusion}

\begin{figure}
\includegraphics[width=12cm]{confusionmatrix.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Évaluation des modèles - variable qualitative}

\textbf{Receiver Operating Characteristics (ROC curve)}

\begin{figure}
\includegraphics[width=10cm]{ROC.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Évaluation des modèles - variable qualitative}

\textbf{Titanic: régression logistique} \\

Modèle 1: $survived = f(class)$ \\
Modèle 2: $survived = f(class, sex)$

~

\begin{figure}
\includegraphics[width=11cm]{confusionmatrix_tit.pdf}
\end{figure}

\end{frame}
  


% FRAME
\begin{frame}{Spatialiser l'erreur}

\scriptsize
\textbf{Résidus bruts} 

\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{rrrrrrrrrrr}
    \hline
   & BC & BE & BN & BO & BS & MN & MS & SC & SE & SO \\ 
    \hline
  BC &   0 & 201 & -491 & -72 & -102 & -32 & -114 & -144 &  79 & -193 \\ 
    BE & 471 &   0 &   7 & -211 & -442 & -464 & -374 & -325 & -83 & -397 \\ 
    BN & -925 &  91 &   0 &  29 &  20 & -58 & -113 & -140 & 130 & -197 \\ 
    BO & 153 & -258 & -91 &   0 & -86 &  -5 &  12 & -20 &  30 & -107 \\ 
    BS & -22 & -484 & -272 & -218 &   0 & -133 & -45 & -193 & -23 & -288 \\ 
    MN & 609 & -339 &  59 & 238 & -60 &   0 & 1023 & -402 &  15 & -483 \\ 
    MS & 489 & -321 & -33 & 105 & 216 & 692 &   0 & -481 & -51 & -737 \\ 
    SC & -95 & -298 & -74 &  15 & -202 & -181 & -457 &   0 & 576 & 2382 \\ 
    SE & 391 &  25 & 324 & 130 & -11 & 250 &  54 & 644 &   0 & 1071 \\ 
    SO & -26 & -292 & -118 & -34 & -292 & -288 & -490 & 1937 & 419 &   0 \\ 
     \hline
  \end{tabular}
  \end{table}

\normalsize


\begin{figure}
 \includegraphics[width=7cm]{tchecoregions.png}
\end{figure}  
  

\end{frame}
  
% FRAME
\begin{frame}{Recul sur l'évaluation}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Maximiser le pouvoir explicatif} ou prédictif du modèle peut être l'objectif de la modélisation. Dans un modèle de régression, il s'agira de maximiser le R\up{2} ou pseudo-R\up{2} selon le modèle.
  \item Maximiser le pouvoir explicatif ou prédictif du modèle peut ne pas être du tout un objectif de la modélisation.
  \item Dans certains domaines (p.ex. épidémiologie), l'objectif est d'estimer correctement les c{\oe}fficients des variables explicatives, de contrôler la précision et le biais attaché à ces estimateurs. 
  \item Dans ce cas, le R\up{2} ou pseudo-R\up{2} peut être très faible, \textbf{voire pas publié du tout}.
\end{itemize}


\end{frame}